51名六四難屬含憾而終 126名「天安門母親」仍抱平反希望

2018年06月03日

51名六四難屬含憾而終
126名「天安門母親」仍抱平反希望

■今年2月去世的李雪文，兒子袁力（左圖）被爆炸子彈射殺，她當年找了450具屍體才找到兒子遺體。
■今年2月去世的李雪文，兒子袁力（左圖）被爆炸子彈射殺，她當年找了450具屍體才找到兒子遺體。
【六四廿九周年】
【本報訊】29年前的傷痛，「天安門母親」難以忘懷。這群死難者家屬一直希望追求真相，但真相並未有隨着時間公開。昔日壯年的母親，至今都變成了老人，部份人甚至已帶着六四未平反的遺憾去世。64歲的天安門母親發言人尤維潔日前向《蘋果》記者表示，自六四發生後，51名老人已去世，現時僅剩126人。明日便是六四周年，她明言能做到的行動不多，但感激香港一直推動平反六四，她說：「只要每一個中國人去推動，我就覺得有希望」。

■64歲的天安門母親發言人尤維潔。
■64歲的天安門母親發言人尤維潔。
■據天安門母親明查暗訪，發現六四當日有202人死亡。資料圖片
■據天安門母親明查暗訪，發現六四當日有202人死亡。資料圖片
尤維潔是六四死難者、中國貿易促進委員會專利部法律處職員楊明湖的遺孀。楊當時在北京聽到槍聲，擔心天安門廣場的學生，加上不相信政府會開槍屠城，於是前往天安門西側的南池子，與人群一起站在東長安街的馬路邊聲援。不料當晚凌晨2時30分，戒嚴部隊向群眾開槍，楊不幸中彈，送院後兩天死亡。每一年，尤都會到萬安公墓拜祭亡夫，伴隨她的除了一眾親友，還有一群監視人員。
尤維潔說：「這兩天還好，還自由，下星期開始就會有人監視。」29年過去，尤表示希望與國家對話，有相關人員可以站出來與他們接觸，但官方「沒有任何的說法，任何的答覆」。六四屠城29年，尤表示除了公安監視外，對官方來說事件像是「沒有發生過」一樣。已故中共總書記趙紫陽的秘書鮑彤將六四定性為「政變」，尤表示不懂高層權鬥，但呼籲當局公佈真相，與他們接觸。
慨嘆官方年復年拖字訣
一年又一年等待平反，官方一年又一年的拖字訣，尤維潔慨嘆：「我們很年輕的母親，也變成了五、六十歲的老人家了。」她透露由六四至今，天安門母親已有51人去世，「一些老人看不到這件事情的解決，就帶着遺憾走了，我們該承受的還在承受，跟往年沒有甚麼不同」。她透露，現時天安門母親僅剩126人，強調他們難以咽下這口氣，一定會堅持到底。
六四的燭光，雖在台灣及北美都有照亮，但香港維園燭光仍是最光、最亮。尤維潔感謝香港人每年的付出，她說：「雖然我們在北京，其實我們能夠做到的行動有限，現時環境不好，我們實際起到的反應是很少的。」但她認為香港是可以自由發聲的地方，感謝香港人爭取平反六四。她不覺得「明天就能解決這件事情」，但認為只要大家推動就帶來希望。
天安門母親於2000年由六四事件死難者家屬丁子霖及張先玲成立，他們明查暗訪發現202人當日死亡，僅是學生最少已70多人，絕大部份有名有姓，學生死亡數字已超過官方一倍，反證官方講大話。

上一則
上一則
涉盜高科技機密 內地黑客遭美起訴
下一則
下一則
兩核心成員相繼去世

兩核心成員相繼去世
王丹智庫「對話中國」黃之鋒任理事
雅虎香港一度無法搜尋六四圖片
支聯會指與六四切割等同棄公義
民間組織播《省港旗兵4》悼六四

民主回歸

我自己認為，六四當初原意為建設民主中國，尋求制度內改革，並無推翻中共之意，但就喺64當晚，當軍隊入城之際，學生民眾好快就意識到原來當初嘅目的只係天真嘅諗法，推翻中共先係正確決定，奈何亦深知自己大限將至，當時好多人驚慌走難，但亦有唔少人敢於正面對抗解放軍，壯烈犧牲。我一直相信當時呢一班人最後肯定就係視推翻中共為目標。整個學運嘅目標喺最後呢一日，最後呢一刻已經變成推翻中共，可惜已經太遲，更加可惜嘅係，後人竟然睇唔到1989年呢場學運嘅最後演變成嘅目標係「推翻中共」，反而而着眼於學運初期「建設民主中國」嘅目標，如此誤判，實在愧對當年犧牲嘅學生！

乞求共產黨幫你平反?等多二百九十年都唔會有啦，笑撚死人咩，一係景暴力推翻共產黨，一係沉默一世算把啦